馬魯古足球勢力-與荷蘭足球有密不可分嘅關係

記得上年，印尼東部嘅西巴布亞，發生咗嚴重嘅暴力騷亂嗎？事緣喺東爪哇泗水一間大學，有來自巴布亞嘅學生，扯下印尼國旗，將旗掟落坑，之後印尼警方入大學，武力拘捕學生，多年來巴布亞人對主導政治地位嘅爪哇人不滿，一次過爆發，好多巴布亞人上街示威，甚至有巴布亞人提出“西巴布亞獨立”。

一直以來，係有一批巴布亞人主張西巴布亞脫離印尼獨立，甚至有武裝分子喺山區同印尼軍警戰鬥，點解想脫離印尼立國，我都講過好多次，唔清楚嘅，可以google吓。國際社會對印尼統治嘅西巴布亞問題，興趣唔多大，西巴布亞問題對一啲大國而言冇咩利益作用，對自己冇乜用，好自然WFC態度，最多咪譴責兩句。

國際社會對西巴布亞嘅漠視，令到印尼政府鬆一口氣，佢哋當然希望國際社會WFC印尼嘅問題，東帝汶可以脫離印尼立國，正正係同國際嘅力量有關，一啲印尼軍隊喺東帝汶進行嘅殘酷暴行，例如種族屠殺，強姦，畀西方記者報道出嚟，震撼國際，相片遠比嗰啲Brutal Death Metal唱片封面殘忍百倍以上，因為嗰啲被肢解嘅屍體，都係真實嘅。

多年來受到國際社會嘅施壓，印尼政府最終跪低畀東帝汶獨立成國，喪失一大片海資源。臨走前，印尼軍人及一啲支持東帝汶留喺印尼嘅好動分子仲好有“手尾”，破壞咗好多基礎設施，令到東帝汶人立國初嘅生活非常艱苦。

國際壓力係好重要，西巴布亞冇咁好彩，國際社會對佢哋興趣唔大，或者係同一時間有太多事發生，智利、黎巴嫩、香港，都發生緊政治動盪事件，未到你吧，印尼政府封鎖西巴布亞嘅消息，軍隊喺入面做咩，外面世界冇人知道，死咗幾多人？印尼軍隊有冇做過反人類嘅衰嘢？

WFC了。

就算係最關心西巴布亞問題嘅澳洲，都因為同印尼政府有利益合作，好多嘢扮睇唔到。睇見國際社會嘅反應，印尼政府應該放心，如果世界大國突然好關心西巴布亞問題，係真係有機會因為咁樣引發好多嘢，最後令到西巴布亞成功獨立，西巴布亞國家足球隊，應該加入AFC定OFC？有一就有二，西巴獨立，現時係印尼特區嘅亞齊，又會心旭旭，一啲宗教狂熱者，可能會拎返武器，同印尼政權對抗，仲有南摩鹿加共和國，都可能因為呢嗰骨牌效應而翻生都未定！

而我今次主要都唔係想講西巴布亞問題，我係想講南摩鹿加共和國，但唔知做乜起頭已經用咗咁多字，可能最近嘅國際政局，令我聯想起太多嘢。

如果有留意近代亞洲史，應該聽過南摩鹿加共和國，係一個短命獨立國家，南摩鹿加位於印尼東部，接近西巴布亞一帶，呢度嘅陀地係由爪哇島、蘇拉威西嘅南島語系人同巴布亞人混血而成，膚色比爪哇人黑， 輪廓上面同巴布亞人有啲相似，唔少係基督教徒。

呢度嘅人可以叫做馬魯古人或摩鹿加人，歷史上，呢片土地曾經畀葡萄牙統治，但荷蘭人都對呢度有興趣，由於葡萄牙人同安汶島安汶人不和，荷蘭就同安汶人聯合起來將葡萄牙人趕走，後來荷蘭順利取得安汶島，安汶島亦係日後南摩鹿加共和國成立嘅重要地。

雖然荷蘭係殖民者，但荷蘭人同安汶人大部分時間保持住良好關係，部分安汶人覺得荷蘭人係救世主，甘願被統治，甚至願意喺打仗時支援荷軍。而到咗1949年， 荷屬東印度脫離荷蘭殖民獨立，印尼正式出現，南摩地區嘅人因為支持荷蘭拒絕加入印尼，但荷蘭已今非昔比。

1950年4月25日，南摩鹿加共和國宣布成立，但11月就畀印尼軍KO滅國，南摩鹿加共和國被印尼吞噬後成為馬魯古省其中一部分，印尼政府鼓勵外島人士移居，政策上傾向回教徒，令到回教徒增加，最後變成咗回教徒佔多，宗教衝突都好多，發生過好多屠殺事件。

現時，當地宗教及種族衝突減少咗，來自南摩鹿加共和國嘅所在地嘅公眾人物唔少，大部分係運動員，特別係足球員，馬魯古地區出產嘅足球員，出名速度快及爛打，比較知名嘅有喺香港踢過嘅佩迪里，佢係安汶人，現時效力Arema嘅後防猛將Alfin Tuasalamony來自中部Tulehu，Persipura Jayapura老將Ricardo Salampessy同佩迪里係同鄉，仲有大量喺荷蘭生活，有當地血統嘅荷蘭球員，例如前荷蘭國腳Denny Landzaat，身上就有摩鹿加人血統。

歷史上，有好多摩鹿加人都移居荷蘭，南摩鹿加共和國成立及滅亡後，更多人逃去荷蘭，而之後發生嘅宗教、種族迫害屠殺事件，都出現咗大批流亡人士，南摩鹿加共和國雖然成功獨立，但被武力吞噬後，當地人一直受到打壓，不過近代有好多摩鹿加人都接受自己係印尼人，踢足球嗰班大多都係，但間中都會聽到當地有人紀念呢件事。

南摩鹿加共和國仲會有機會復興嗎？唔知道，但只要仲有宗教、種族、不公、經濟問題，咩都有機會發生。當年南摩鹿加共和國獨立後，曾經想親近美國，但美國嗰陣太多嘢煩，冇理呢嗰小國，如果佢哋獲得大國支撐，命運又會否唔同呢？